\chapter{Introdução}
%\markboth{\thechapter ~~~ Introdução}{}
%\label{intro}

\textcolor{red}{blabalbal}

Se preferir, você pode apresentar este Capítulo antes da primeira Seção, destacando os principais pontos que são abordados.

A separação de fontes de áudio, em inglês \textit{Audio Source Separation (ASS)}, consiste no problema de simular a capacidade do sistema auditivo humano de focar em uma fonte de áudio de interesse enquanto ignora outras fontes misturadas e ruídos. Este problema é conhecido na literatura como o "efeito da festa de coquetel" (\textit{the cocktail party effect}) ou "escuta seletiva" \cite{web:cocktail}, descrito como um ambiente de uma festa com diversas pessoas conversando, possivelmente com música e outros ruídos em que um indivíduo é capaz de ignorar todos os sons focando apenas naqueles(s) que o interessa, seja uma conversa, a música ou um instrumento específico, etc.


\section{Motivação e Justificativa}
\markright{\thesection ~~~ Motivação}
%\label{motiva}

Esta seção é muito importante, pois é aqui que você argumenta sobre a importância do projeto desenvolvido. Se possível, confronte seu trabalho com outros para mostrar a sua contribuição. 
Se você quiser citar algum livro ou artigo, por exemplo , veja como fazê-lo no arquivo Introducao.tex.
Trata-se, portanto, de uma breve revisão bibliográfica sobre o assunto.

--------

A separação de fontes de áudio é um caso especial do problema geral de separação de fontes em processamento de sinais. Este problema decorre do fato de que os sinais no mundo real, especialmente no domínio eletromagnético, vêm sempre misturados com outros sinais, seja em forma de acoplamento eletromagnético, em forma de ruído, por compartilharem um mesmo canal de transmissão ou ambiente de geração, como no caso de sinais biológicos captados por eletrodos. 

Quando os diferentes sinais possuem bandas espectrais distintas, o problema de separação pode ser solucionado através de filtragem, como ocorre em telecomunicações, mas quando os espectros se sobrepõem, a solução não é trivial por se tratar de um problema inverso \cite{web:inverse}. Neste tipo de problema busca-se, a partir de observações de um fenômeno em um determinado domínio, inferir as causas ou os melhores modelos, geralmente em um outro domínio, que explicam e/ou aproximam os dados. Como exemplo, pode-se citar a descoberta de Netuno a partir de medições que indicavam desvios da previsão teórica da órbita de Urano.

A separação de fontes é um problema ainda em aberto e portanto diversas abordagens para abordá-lo têm sido propostas, combinando heurísticas, informações sobre os sinais, suas fontes e diferentes métodos computacionais. O interesse no problema de separação de fontes se justifica pelo fato de que os resultados podem ser aplicados a diversos outros problemas, como a separação de trilhas para re-mixagem de músicas antigas que dispunham de poucos canais no processo de gravação, extração de voz e outras informações em gravações de áudio para uso em perícia criminal, separação de sinais biológicos em exames e pesquisas, cancelamento de ruídos em fones de ouvidos e em microfones visando melhorar a qualidade de comunicações, dentre outras aplicações.

Este trabalho terá como foco o caso especial de separação de instrumentos musicais em gravações, tendo como inspiração os recentes resultados obtidos com a re-mixagem do disco \textit{Revolver} da banda \textit{The Beatles}. Na época da gravação do disco, apenas 4 canais de áudio estavam disponíveis, de forma que diversos instrumentos tiveram de ser misturados em cada trilha, tornando a separação dos instrumentos para re-mixagem um problema sem resultados satisfatórios até a aplicação recente de redes neurais profundas, como declarado pelo produtor Giles Martins, responsável pela re-mixagem da discografia da banda \cite{web:giles}.


\section{Objetivos do Projeto}
\markright{\thesection ~~~ Objetivos}
%label{objetivos}

Tendo em vista o exposto acima, este projeto tem por objetivos:

\begin{itemize}
\item[a.] Item 1;
\item[b.] Item 2;
\item Etc.
\end{itemize}

O trabalho consiste em implementar e comparar os resultados da separação de 4 instrumentos (bateria/instrumentos percursivos, vocais, guitarras e baixo) utilizando duas abordagens, uma mais clássica com o método computacional de fatoração de matrizes não-negativas, como descrito no estudo [4] e outra abordagem mais recente (informar sobre os períodos de tempo em que cada uma foi proposta e estudada) utilizando aprendizado de máquina a partir de redes neurais profundas com auxílio da biblioteca em Python Open-Unmix [5]. A escolha dos instrumentos se deu pela facilidade de encontrá-los em diversas músicas de gêneros diferentes, além do fato de separar em instrumentos que possuem afinação (vocais, guitarras e baixo) e que não possuem afinação (bateria e instrumentos percussivos)

A comparação dos resultados se dará a partir de um estudo com um número de pessoas ainda a ser definido, em que inicialmente será apresentada uma gravação musical com a mistura dos instrumentos e em seguida, de forma randomizada sem que o participante saiba qual método está sendo apresentado, para cada instrumento separado perguntar se alguma dos métodos teve um desempenho melhor do que o outro ou se apresentam a mesma qualidade. 

Após esta etapa de seleção do melhor método para cada instrumento, será apresentado novamente para cada participante aquelas trilhas de cada instrumento que foram escolhidas por este como as melhores, sendo que no caso de empate será escolhido um dos métodos de forma aleatória, e em seguida será pedido para ordenar a qualidade de separação de cada instrumento do melhor para o pior ou se apresentam a mesma qualidade. A partir destes resultados, será possível decidir se algum método teve um desempenho estatisticamente melhor do que o outro e se dentro de cada método a qualidade de separação para cada instrumento varia ou não.

A opção pelo estudo com participantes se dá pelo fato do ser humano ser considerado o padrão ouro com relação à capacidade de separação de fontes de áudio e por não ter atualmente um modelo psicoacústico que consiga reproduzir de forma objetiva a habilidade humana. A opção pela comparação qualitativa entre os métodos vem da dificuldade de se atribuir números absolutos para a qualidade da separação que demandam métricas e métodos estatísticos mais complexos, portanto optou-se pela simplicidade além do fato de não exigir dos participantes alguma forma de conhecimento prévio da tarefa de separação dos sinais e a consequente medição da qualidade, bastando apenas sua percepção.



\section{Local de Realização}
\markright{\thesection ~~~ A Empresa}
%\label{empresa}

Vale à pena descrever a empresa onde o TCC foi desenvolvido. Veja o exemplo abaixo.

O trabalho de conclusão de curso foi desenvolvido na empresa ..., no Departamento de ..., responsável por toda a implementação do sistema de ...

A empresa realiza projetos de pesquisa e desenvolvimento, consultoria e treinamento nas áreas de ...

A ... foi criada em ...  

A empresa é divida em três departamentos: (o arquivo Introducao.tex mostra como criar a lista abaixo) 

\begin{itemize}
\item Departamento de ... 
\item Departamento de ...
\item Departamento de ...
\end{itemize}

Este projeto foi desenvolvido no Departamento de ..., que é o responsável por ...

Os demais Departamentos englobam as funções de ...

Todos os departamentos trabalham em conjunto. O Departamento de ..., por exemplo, precisa manter um grande vínculo com o Departamento de ... Isso ocorre porque todas as especificações de hardware e sistemas influenciam a forma de implementação de serviços, organização de tabelas e recursos disponíveis.




\section{Estrutura da Monografia}
\markright{\thesection ~~~ Organização do Trabalho}
%\label{organiza}

O trabalho está dividido em quatro capítulos. Este capítulo apresentou uma introdução ao projeto a ser descrito nesta monografia e a empresa onde o trabalho foi realizado. O Capítulo 2 descreve os princípios básicos de um sistema ... (sistema onde se insere o trabalho) e abrange todos os conceitos necessários para um melhor entendimento do projeto. O Capítulo 3 aborda a metodologia de desenvolvimento, seguida pela implementação dos .... No Capítulo 4 tem-se a conclusão da  monografia e algumas sugestões e dificuldades encontradas na realização do projeto.


\clearpage